%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2024}
\newcommand{\debmtgmonth}{1}
\newcommand{\debmtgdate}{20}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{229}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 年始目標特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2023 年 12 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2023 年 12 月 16 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 7 名でした。

% セミナー
セミナー発表は、dictoss さんによる「RISC-Vボード VisionFive2 に Debian を入れてみた話」、BoF「2023 年を振り返って」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。

\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
\item VPS やクラウドサービス、オンプレミスで Linux サーバの管理・運用をしていますか（仕事、個人問わず）。
\item Debian または OSS の活動において、あなたが 2024 年にやってみたいことがあれば教えてください。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202401/prework.tex}
}
\end{multicols}

\dancersection{RAGとLLMそしてDebGPT}{野首貴嗣}

\subsection{DebGPTについて}

DebGPTはDebian ProjectのMo Zhou氏が開発したソフトウェアです。
OpenAI API(ChatGPT)やローカルで動作するLLMを利用し、Debianのリソースについての説明をさせることができます。

本校執筆時点(2024/1月)ではunstable, testingにパッケージが登録されており、パッケージとしてインストールが可能です。
非Debian環境においても、pipをつかってインストールが可能です。ただし、wheelは存在していません。

リポジトリは \url{https://salsa.debian.org/deeplearning-team/debgpt} にあります。

\subsection{ユースケース}

DebGPTでは以下に挙げるDebianリソースを参照することができます。

\begin{itemize}
  \item BTS
  \item buildd パッケージステータス
  \item Debian Policy, Developer's Reference
  \item man, tldr (tealdeerパッケージ)
\end{itemize}

これら以外にも、任意のファイルや標準入力、コマンド出力、URLといったリソースを参照できます。

プリセットとして用意されているアクションには以下のものがあります。

\begin{itemize}
  \item 要約
  \item 差分説明
  \item 言い換え
\end{itemize}

これ以外にも、任意の質問文を与えることが可能です。

\subsection{利用可能なLLM (Large Language Models)}

DebGPTは主に2つのモードで動作します。

\begin{enumerate}
  \item OpenAI APIのフロントエンド
  \item ZMQのフロントエンド
\end{enumerate}

OpenAI APIはOpenAI社の提供するAPIで、LLMとしてはGPT-3.5 TurboやGPT-4等が利用可能です。
また、任意のエンドポイントURLを扱えるので、これ以外のサービス(Azure OpenAI API)や他のOpenAI API互換エンドポイントも利用できます。

これ以外には、DebGPT自身がZMQサーバーとなって、Mistral 7BとMixtral 8x7Bという2種類のLLMをローカルで動作させることが可能です。

Mistral 7B, Mixtral 8x7BはフランスのMistral AI社が提供するApache 2.0ライセンスのLLMモデルです。ChatGPT-3.5と同程度のベンチマークスコアを達成しているモデルであり、日本語も扱うことが可能です。

\subsection{RAG}

DebGPTが行っている処理は、一般的にはRAG(Retrieve-Augumented Generation)と呼ばれる技術です。
LLMに対し文脈として前提知識となる情報と指示文を与えることで、前提知識に基づく応答を生成させます。
この手法はHallucinationと呼ばれる、AIが本来学習していない不正確な応答をしてしまう問題を低減できる利点があります。

今日、RAGの利用にはVector DBを組み合わせて使われることが多いです。あらかじめ参照したい知識(テキスト集合)の文ベクトルを生成しDBに登録して、クエリ文と類似したテキストをVector DBに登録しておいて、類似しているもの(文ベクトルがクエリに類似しているもの)を参照する文脈として採用することで、特定の知識に特化した質問応答システムを構築可能です。

\subsection{DebGPTを使ってみる}

実際にDebGPTを動かしてみましょう。最初に、設定ファイルを作成しておく必要があります。

debgpt genconfig を実行すると標準出力に設定ファイルのひな型を出力してくれます。
これを \$ HOME/.debgpt/config.toml として保存すれば最低限の準備は完了です。

手元にGPUを持っていない場合、OpenAI APIを利用するのが一番簡単な方法になります。その場合、APIキーの発行が必要です。
\url{https://openai.com/blog/openai-api}からアカウントを作成し、クレジットカード情報を入れれば利用可能になります。初めてアカウントを作成した場合、5ドル分の試用枠があるので、そちらを使うのもよいでしょう。
APIキーを発行したら、openai\_api\_key にキー情報を記載すれば使えるようになります。

READMEにあるサンプルを実行してみましょう。

\begin{commandline}
# debgpt -H -Q -A "who are you?"
LLM[2]> I am a software developer who is dedicated to creating high-quality, professional, and accurate software that adheres to the Debian Social Contract and Debian Policy. I value software freedom and strive to provide the best possible experience for users.
\end{commandline}

オプションの意味はそれぞれ以下の通りです。

\begin{itemize}
  \item -H (--hide\_first) 最初の質問文の表示を省略します (この場合 "who are you?"部分)
  \item -Q (--quit) 応答があったあと、その後の入力を行わずに終了します (オプションがない場合、続けて質問ができる対話モードになる)
  \item -A (--ask) 質問文を記載します
\end{itemize}

\subsection{ローカルLLMの利用}

CUDA環境がそろっている場合、OpenAI APIの代わりにローカルにLLMを動作させることができます。以下はその実行例です。

\begin{commandline}
# debgpt backend --max\_new\_tokens=1024 --device cuda --precision 4bit
\end{commandline}

オプションの意味は以下の通りです。

\begin{itemize}
  \item backend バックエンドモードで起動 (LLMを動作させる)
  \item --max\_new\_tokens 応答として生成する最大トークン数 (最大数はモデルサイズに依存)
  \item --device (cuda or cpu) 使用するデバイス
  \item --precision モデルの精度 (fp32, fp16, bf16, 8bit, 4bitが指定可能。CUDAのみに影響)
\end{itemize}

precisionが小さいほど、専用GPUメモリ量を下げることができます。

プロセスはZMQサーバとして動作します。フォアグラウンドのまま動作させておくことに留意してください。
この状態でZMQフロントエンドとしてdebgptコマンドを起動することで、LLMを使った処理が可能です。

\begin{commandline}
# debgpt --frontend zmq -HQ --bts 1014469  -A :summary
\end{commandline}

--btsオプションを指定することで、BTSにある指定した番号の内容を山稜できます。
:summary は--askオプションに指定可能なプリセットの指令文を指定しています。この場合は、要約を生成します。

\subsection{DebGPTの挙動}

--frontendオプションに、dryrunと指定することで、実際にLLMへ与える文字列を表示させることができます。

\begin{commandline}
# debgpt --frontend zmq -HQ --bts 1014469  -A :summary
The following is a webpage from Debian's bug tracking system:
```
#1014469 - libsixel: CVE-2021-46700 - Debian Bug report logs

Debian Bug report logs -
#1014469
libsixel: CVE-2021-46700

(中略)

Debian Bug tracking system

Debbugs is free software and licensed under the terms of the GNU
Public License version 2. The current version can be obtained
from https://bugs.debian.org/debbugs-source/.

Copyright © 1999 Darren O. Benham,
1997,2003 nCipher Corporation Ltd,
1994-97 Ian Jackson,
2005-2017 Don Armstrong, and many other contributors.
```

Please summarize the above information.
\end{commandline}

先頭にある"The following is a webpage from Debian's bug tracking system:"はdebgptコマンドによって付与されるプロンプト(説明文)です。
参照するリソース(buildd, policy, man等)ごとに文面は異なります。
末尾の"Please summarize the above information." は質問文です。:summary を指定した場合、このような文面が付与されます。

LLMにこのような文を与え、得られた応答を出力します。
各プロンプトは、ソースコード中のdebian.py, defaults.pyに定義されています。

\subsection{対応リソース}

debgptは以下のDebian固有リソースに対応しています。

\begin{itemize}
  \item BTS
  \item buildd
  \item Developer's Reference
  \item Debian Policy
\end{itemize}

Debian以外のネットワーク上リソースとしては以下があります。

\begin{itemize}
  \item Arch Linux Wiki
  \item Python what's new
  \item 任意のWeb (html)
\end{itemize}

さらに以下のリソースをサポートしています。

\begin{itemize}
  \item man
  \item tldr (tealdeer)
  \item 任意コマンド出力
  \item ローカルファイル
  \item 標準入力
\end{itemize}

\subsection{量子化(quantization)}

LLMは名前の通り非常に大きなデータです。通常、一つのニューロンに対し2つのパラメータ(重みとバイアス)を持ち、これは32ビット浮動小数点で表現されます。
ニューラルネットのモデルで「～億パラメータ」と表現されるモデルサイズはその数を示しています。
したがって、利用時には通常それらを読み込めるだけのメモリを要求されます。

しかし、モデルの動作には、必ずしも完全な精度の演算が求められるわけではありません。多少動作上の精度は落ちますが、もっと少ないビット数で演算させることで、近似的な結果を得られます。
それが量子化です。

量子化の手法もさまざまありますが、汎用性が高いのは訓練済みのモデルをあとから量子化する方法(post quantization)です。
LLMではllama.cppという実装で使われるGGUF形式や、transformersで利用できるGPTQ形式といったものが主流です。

変換ツールも充実していますが、一般に公開されているモデルの多くはすでにGGUF, GPTQ形式に変換されたものをHuggingFace Model Hubで公開しているケースも多いので、それを用いるのが良いでしょう。

また、GPUメモリに搭載可能な分だけGPUを使い、残りをメインメモリに配置して処理をすることも可能です。しかしながら、GPUのみと比較して推論速度は低下してしまいます。


\subsection{text-generation-webuiの利用}

DebGPT自身が対応しているLLMはMistral 7BとMixtral 7x8Bの2種類です。どちらも、フランスのスタートアップ企業 Mistral.AI によって開発されたものです。Apache 2.0ライセンスで仕様可能なLLMです。
これらは現状公開されているLLMのなかでも相当に精度が高く、日本語もかなり使えるのですが、実行環境が限られているという問題があります。

そこで、text-generation-webuiを利用してみます。
これはPythonでGradioというフレームワークを用いて作られたWeb UIで、マルチプラットフォーム対応、多彩なバックエンド対応、OpenAI API互換モード等便利な点が数多くあります。

unstable 環境であれば ROCm を使ってAMD GPUでも利用可能、かつMistral以外のLLMも互換API経由で利用可能なので、そちらも試してみましょう。

\subsubsection{セットアップ}

ここでは AMD GPU 環境での利用を unstable で行うことを前提として説明します。
まず十分に新しい Linux kernel を入れておきます。この際、amdgpu モジュールが入っていることを確認しましょう。

必要なツールチェインをインストールします。

\begin{commandline}
# sudo apt install hipcc rocminfo rocm-smi rocm-device-libs
\end{commandline}

text-generation-webui のリポジトリを clone し、セットアップスクリプトを実行します。

\begin{commandline}
# git clone https://github.com/oobabooga/text-generation-webui.git
# cd text-generation-webui
# ./setup\_linux.sh
# ./start\_linux.sh --api --listen
\end{commandline}

起動は start\_linux.sh スクリプトで行います。--api オプションを付与すると、OpenAI API互換エンドポイントが port 5000 で動作します。
--listen オプションを付けると外部ホストからもアクセスできるようになります(firewallの設定等に注意)。

\subsubsection{DebGPTの設定}

DebGPT側の設定は、互換エンドポイントを指定するだけです。以下は例です。

\begin{commandline}
# OpenAI API is a widely adopted standard. You can switch to other
# compatible service providers, or a self-hosted compatible server.
openai_base_url = 'http://172.26.128.1:5000/v1'
\end{commandline}

APIキーやモデル名はそのままでも動作します。

\subsubsection{モデルの取得}

UIのモデルタブから使いたいモデルをダウンロードしましょう。
HuggingFace Hubの user/model\_name 形式の文字列を"Download model or LoRA"に入力し、Downloadボタンを押します。

\begin{center}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.00\hsize]{image202402/tgui-download-model.png}
    \caption{ダウンロードするモデル名の入力}
  \end{figure}
\end{center}

GGUF形式のファイルをダウンロードする場合は、 user/model\_name だけでなく、個別のファイル名も指定する必要があります。ファイル名を指定しないとすべてのファイルを取得するので気を付けましょう。

\subsubsection{モデルのロード}

APIとして使うためには、事前にモデルをロードする必要があります。
モデルのダウンロードが既にできているなら、モデルセレクタの隣にあるリロードアイコンを押してから、使いたいモデルを選びましょう。
選択したら、Loadボタンを押し、"Successfully loaded"と表示されれば準備完了です。

\subsubsection{APIでの呼び出し}

debgptコマンドをOpenAIフロントエンドモードで呼び出せば、動作するはずです。

\begin{commandline}
  # debgpt --frontend  openai -HQ --bts 1014469 -A :summary
  [01:42:35] OpenAIFrontend> Starting conversation                  frontend.py:66
             9b53bacd-9204-48c7-a764-d710f55be62f
  LLM[2]> A report was submitted to Debian's bug tracking system regarding a vulnerability
   in the libsixel package. The vulnerability, identified as CVE-2021-46700, involves a double
   free issue in the sixel\_encoder\_output\_without\_macro function of the libsixel 1.8.6
   version. The maintainer of the package is NOKUBI Takatsugu, and the report was filed by
   Moritz Mühlenhoff. The vulnerability was published on GitHub, and it is classified as
   important with the security tag. The Debian team at security.debian.org was notified,
   and it is recommended that the vulnerability be fixed and the CVE ID be included in the
   changelog entry. The last modification to the report was on January 26, 2024. Debbugs is
   free software and licensed under the GNU Public License version 2.
  [01:42:56] OpenAIFrontend> Conversation saved at                 frontend.py:102
             /home/knok/.debgpt/9b53bacd-9204-48c7-a764-d710f55be6
             2f.json
\end{commandline}

\subsubsection{tempretureの変更}

OpenAI APIではtempretureパラメータを動的に変更できます。これにより、より幅のある応答をさせることが可能です。
しかしtext-generation-webuiの互換APIはパラメータ反映に対応していないので、webUI側の設定で変更する必要があります。
変更は、Parametersタブ -> Generation にある temperature スライダーから変更できます。数が大きいほど、多様性のある応答を出します。

\begin{center}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.00\hsize]{image202402/webui-temp.png}
    \caption{tempretureの変更}
  \end{figure}
\end{center}

tempreture 以外にも出力に影響するパラメータはあります。

\begin{itemize}
  \item top\_n: 採択確率の高い上位n件から選択する
  \item top\_p: nucleus samplingを使う場合のパラメータ。大きいほど同じフレーズの繰り返しが抑制されやすくなる
\end{itemize}

\subsubsection{混合メモリ}

debgptで使っている transformers ライブラリや、llama.cpp 等多くのフレームワークがGPUメモリとメインメモリの混合処理をサポートしています。
これを利用することで、モデルパラメータがVRAMに入りきらない環境でも LLM を動作させることが可能です。


%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202401/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")
      
%-------------------------------------------------------------------------------
%\dancersection{Debian を ConoHa VPS (v3) にインストールしてみた}{林健太郎(kenhys)}
%-------------------------------------------------------------------------------

%\subsection{はじめに}

%-------------------------------------------------------------------------------
%\dancersection{BoF:2024年の目標}{勉強会参加者一同}
%-------------------------------------------------------------------------------

%\subsection{はじめに}

% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
